{"values":[
  {
    "question": "Герой Олдоса Хаксли говорит о своей возлюбленной: \"Она пробудила во мне интерес к культуре. Я был наполовину дикарем, когда попал к ней в руки\". Далее герой произносит три слова, которые являются аллюзией на название произведения, впервые опубликованного в 1899 году. Назовите это произведение.",
    "answer": ["Бремя белого человека", "Бремя белых", " Бремя белых людей"],
    "comment": "Герой, перефразируя Киплинга, говорит о \"бремени белой женщины\"",
    "id": "1.1"
  },
  {
    "question": "В 1848 году русская гвардия должна была участвовать в подавлении Венгерского восстания, однако в итоге вернулась в казармы, не вступая в боевые действия. Петербургские остряки предположили, что на медали в честь этого похода будут выбиты три слова. Эти три слова входят в название известного произведения. Какого?",
    "answer": ["Хоббит"],
    "comment" : "Или Туда и обратно",
    "id": "1.2"
  },
  {
    "question": "В центральной части одной из своих картин Жан Огюст Доменик Энгр изобразил две аллегорические женские фигуры: первую - с мечом, а вторую - с веслом. Кому посвящена эта картина?" ,
    "answer": ["Гомеру"],
    "comment" : "Фигуры являются аллегориями \"Илиады\" и \"Одиссеи\"",
    "id": "1.3"
  },
  {
    "question": "Михаил Веллер вспоминает, как незадолго до распада СССР на протяжении ста минут разговаривал с Сергеем Довлатовым. Какое слово в предыдущем предложении мы заменили?",
    "answer": ["Рублей"],
    "comment": "Довлатов к тому времени уже давно находился в эмиграции в США, так что международный телефонный разговор оказался не дешев. Одним словом, время - деньги",
    "id": "1.4"
  },
  {
    "question": "Сообщение Владимира Одоевского заканчивается словами \"К этой мысли нельзя привыкнуть\". А какими тремя словами, начинающимися на соседние буквы алфавита, оно начинается?" ,
    "answer":	["Солнце русской поэзии"],
    "comment": "Сообщение было посвящено смерти Пушкина и считается первым случаем, когда тот был назван \"Солнцем русской поэзии\"",
    "id": "1.5"
  },
  {
    "question": "Герой Куприна пытается занять деньги у товарищей, таких же нищих абитуриентов. Какого итальянского ученого они упоминают, объясняя свои отказы?",
    "answer":	["Торричелли"],
    "comment": "В их карманах тоже абсолютно пусто.",
    "id": "1.6"
  },
  {
    "question": "Около двадцати лет назад в Японии была проведена реформа, в ходе которой некоторые государственные праздники перестали иметь фиксированные даты. Новая система получила название \"Счастливые ОНИ\". Назовите ИХ.",
    "answer":	["Понедельники"],
    "comment": "Таким образом, четырежды в году японцы имеют гарантированные трехдневные выходные. Понедельник - не всегда тяжелый день",
    "id": "1.7"
  },
  {
    "question": "Виссарион Белинский сравнивает персонажей критикуемой им театральной постановки с неправдоподобными марионетками. А какие два слова, входящие в известное выражение, он при этом использует?",
    "answer":	["Белые нитки", "Белые нити."],
    "comment": "Белинский называет персонажей \"куклами, приводимыми в движение посредством белых ниток\", которые прекрасно видны на фоне черного задника. Таким образом, можно сказать, что пьеса \"шита белыми нитками\"",
    "id": "1.8"
  },
  {
  	"question": "Автор вопроса считает этот роман 1830 года безвкусицей. Впрочем, в России этот роман для краткости называют \"безвкусицей\" даже поклонники. Назовите этот роман.",
  	"answer": ["Красное и черное"],
  	"comment": "Автор вопроса, будучи литературоведом, в самом деле крайне низко ценит творчество Стендаля. \"Кич\" — не только термин, обозначающий безвкусицу в искусстве, но и аббревиатура названия самого известного романа Стендаля.",
  	"id": "1.9"
  },
  {
  	"question": "Незадолго до публикации автор решил убрать из названия романа слова \"За чистый и крылатый\", посчитав их неблагозвучными. Под каким коротким названием вышел этот роман? ",
  	"answer": ["Дар"],
  	"comment": "Первоначально названием романа Набокова была строчка из стихотворения: \"За чистый и крылатый дар\".  Ниоткуда не следует, что Набоков планировал назвать роман \"За чистый и крылатый дар\"; по сюжету романа Федор Годунов-Чердынцев сочинял стихотворение, посчитал черновой вариант \"Благодарю тебя, отчизна, за чистый и крылатый дар\" неблагозвучным и в конечном счете заменил его строчками \"Благодарю тебя, отчизна, за злую даль благодарю!\" (Иван Дудин)",
  	"id": "1.10"
  },
  {
  	"question": "Пятая строка одного из произведений Игоря Северянина звучит: \"Портной для измеренья взял аршин\". В первой строке того же стихотворения упомянут Петр Бутурлин. Евгений Евтушенко писал, что \"ОНИ Бутурлина драгоценны абсолютной свободой в условиях жесткой несвободы\". Назовите ИХ.",
  	"answer": ["Сонеты"],
  	"comment": "Петр Дмитриевич Бутурлин всю жизнь занимался популяризацией русского сонета, в становление которого внес значительный вклад, что позволило Северянину поставить его имя рядом с именами Петрарки и Шекспира. Сонет — строгая, \"несвободная\" форма стиха, в котором первая, четвертая, пятая и восьмая строки рифмуются.",
  	"id": "1.11"
  },
  {
  	"question": " Внимание, в тексте вопроса словом \"ИКС\" заменено другое слово.\n	Говоря о чести, оказанной Афанасию Фету, Павел Козлов с иронией замечает, что без ИКСА загадочных стихов Фета не понять. Кем стал Фет по императорскому указу 1888 года?",
  	"answer": ["Камергером"],
  	"comment": "Символом звания камергера был ключ. Без ключа, по словам Козлова, понять туманные стихи Фета невозможно. Автор надеется, что все ключи к вопросам этого тура вы подобрали.",
  	"id": "2.1"
  },
  {
  	"question": "Отмечая многочисленные несоответствия, Владимир Набоков пишет, что, работая над ПЕРВЫМ, Сервантес, очевидно, не имел перед глазами ВТОРОГО. Назовите ВТОРОЙ максимально точно.",
  	"answer": ["Первый том \"Дон Кихота\""],
  	"comment": "Действительно, вторая часть \"Дон Кихота\" писалась значительно позже первой, отсюда и целый ряд несоответствий между ними.",
  	"id": "2.2"
  },
  {
  	"question": "В 2018 году выяснилось, что свою фамилию ОН получил потому, что был совсем одинок. Назовите ЕГО имя.",
  	"answer": ["Хан"],
  	"comment": "Отсюда и данная ему при зачислении в имперский флот фамилия Соло.",
  	"id": "2.3"
  },
  {
  	"question": "Говоря о недостатке своего друга-еврея, Василий Каратыгин замечал, что тот \"ПРОПУСК, как его народ\". Заполните пропуск одним словом.",
  	"answer": ["Рассеян"],
  	"comment": "",
  	"id": "2.4"
  },
  {
  	"question": "В произведении Ивана Крылова говорится, что гнев Минервы обломил рога. Чьи",
  	"answer": ["Луны", "Месяца", "Полумесяца"],
  	"comment": " Имеются в виду екатерининские победы над Турцией, эмблемой которой является полумесяц. Крылов, конечно, писал не только басни.",
  	"id": "2.5"
  },
  {
  	"question": "Персонаж Павла КрусАнова сравнивает пол в давно не ремонтировавшейся квартире с НИМ. Камиль Сен-Санс с ЕГО помощью изобразил \"Пляску Смерти\". Назовите ЕГО словом греческого происхождения.",
  	"answer": ["Ксилофон"],
  	"comment": "Персонаж Крусанова сравнивает с ксилофоном растрескавшийся паркет, отзывавшийся на каждый шаг. Сен-Санс в симфонической поэме \"Пляска Смерти\" с помощью ксилофона передал стук костей.",
  	"id": "2.6"
  },
  {
  	"question": "В романе Олега ПостнОва упоминается коллекционер XIX века, обладавший редким чутьем на недооцененные современниками вещи. Так, в 1841 году этот коллекционер приобрел первый САКСОФОН САКСА. Какие два слова мы заменили словами \"САКСОФОН САКСА\"?",
  	"answer": ["Дагеротип Дагера."],
  	"comment": "Кстати, саксофон появился всего на год позже дагеротипа — в 1842 году.",
  	"id": "2.7"
  },
  {
  	"question": "Британского художника Рональда КИрби в молодости так часто сравнивали с Христом, что за ним закрепилось прозвище Иисус. Мы не спрашиваем, какое имя в вопросе мы заменили Иисусом. Ответьте, кого мы заменили Христом.",
  	"answer": ["Рейнольдс"],
  	"comment": "Джошуа — английская форма имени Иисус. Кирби так часто сравнивали с Джошуа Рейнольдсом, что прозвище Джош закрепилось за ним на всю жизнь.",
  	"id": "2.8"
  },
  {
  	"question": "Изданные в 1835 году повести некоего литератора Павлова вызвали крайне негативную реакцию властей. Назовите человека, который в шутку заявил, что Павлов — не его псевдоним.",
  	"answer": ["Николай I", "Николай Первый"],
  	"comment": " Псевдонимы, образованные от отчества, были широко распространены, поэтому император Николай Павлович, приказывая установить личность писателя Николая Павлова, оговорился, что сам к написанию скандальных повестей отношения не имеет. К сожалению, сегодня имя талантливого прозаика Николая Филипповича Павлова вряд ли намного известнее, чем на момент его дебюта. Автор вопроса надеется, что внес хотя бы незначительный вклад в исправление этой несправедливости.",
  	"id": "2.9"
  },
  {
  	"question": "В 1797 году шутники говорили, что ОН наконец-то перевернул страницу — ведь на месте привычного обращения к святому появились \"Права человека и гражданина\". Назовите ЕГО достаточно точно.",
  	"answer": ["Лев Святого Марка.", "Крылатый лев", "Венецианский лев"],
  	"comment": "Речь идет об одном из символов Венеции — статуе крылатого льва с раскрытой книгой, установленной рядом с собором Святого Марка. После того как революционные войска под командованием Наполеона заняли Венецию, надпись на странице была изменена с \"Мир тебе, Марк, евангелист мой\" на \"Права человека и гражданина\"",
  	"id": "2.10"
  },
  {
  	"question": "ОНА, как можно убедиться и сегодня, была бурой. Какой эпос дошел до нас благодаря ЕЙ?",
  	"answer": ["\"Похищение быка из Куальнге\"."],
  	"comment": "Забавно, что самым древним из дошедших до нас списков \"Похищения быка\" является так называемая \"Книга Бурой Коровы\", получившая свое название потому, что была изготовлена из кожи коровы бурой масти.",
  	"id": "2.11"
  },
  {
  	"question": "Для своих оптических экспериментов Эдвин Лэнд использовал мозаики из бумажных полосок. Такие мозаики Лэнд называл ИКСАМИ. Назовите ИКСА.",
  	"answer": ["Мондриан"],
  	"comment": "Лэнд назвал свои мозаики \"мондрианами\" в честь знаменитого голландского художника-абстракциониста, чьи картины, как правило, состоят из разноцветных прямоугольников.",
  	"id": "2.12"
  }
]
}